# На этой неделе в KDE: горячее подключение GPU, FreeSync и много всего

> 25 апреля – 2 мая, основное — прим. переводчика

Это была ещё одна действительно большая неделя для KDE!

Сначала мы получили поддержку [горячего подключения графических процессоров](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/811) и [FreeSync/Adaptive Sync/переменной частоты обновления экрана](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=405912) для Wayland в Plasma 5.22, спасибо, Xaver Hugl!

Затем, благодаря Aleix Pol Gonzalez, [у нас появился новый протокол Wayland для отслеживания фокуса окна и передачи фокуса другому окну](https://gitlab.freedesktop.org/wayland/wayland-protocols/-/merge_requests/50), что в конечном итоге позволит приложениям отображать отклик при запуске и выводить на передний план окна других запущенных приложений, когда в них должны появиться новые данные!

А ещё есть много других крутых нововведений! Посмотрим, сможете ли вы сосчитать, сколько ваших давних неудобств было исправлено в этот раз:

## Новые возможности

Konsole [теперь позволяет сохранять текущий вид в файл и загружать сохранённые по желанию](https://invent.kde.org/utilities/konsole/-/merge_requests/375) (Lucas Biaggi, Konsole 21.08)

В сеансе Wayland [теперь можно выбрать, какую виртуальную клавиатуру использовать, или полностью отключить её](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/565) (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.22)

Всплывающее окно виджета цифровых часов [теперь отображает кнопку «Добавить…», которая открывает Kontact для добавления события](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/814), и [показывает дни с событиями красивыми точками, а не уродливыми треугольниками](https://invent.kde.org/frameworks/plasma-framework/-/merge_requests/243) (Carl Schwan, Plasma 5.22 и Frameworks 5.82):

![1](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/04/screenshot_20210429_113813-1.png?w=1024)

[Теперь можно включить отображение уведомлений с обычным приоритетом в полноэкранных окнах](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=425071): так, например, вы можете (при желании, конечно) видеть их во время просмотра полноэкранного видео или чтения документов в полноэкранном режиме Okular (Oleksandr Popel, Plasma 5.22)

## Исправления и улучшения производительности

Миниатюры для видео [снова работают при использовании дистрибутивом FFmpeg 3, а не 4](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=430266) (Xuetian Weng, KDE Gear 21.04.1)

Виджет просмотра папок Plasma (который также обрабатывает иконки рабочего стола) теперь [правильно рассчитывает положение иконок относительно верхнего левого угла верхнего левого экрана](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/444). Это исправляет различные ошибки, такие как [перемещение иконок из последнего столбца в крайний левый столбец после перезагрузки или после создания новых значков](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=359783) и [выход значков на экранах, кроме крайнего левого, за пределы экрана, из-за которого рабочий стол становился прокручиваемым](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=436216) (Олег Соловьёв, Plasma 5.21.5)

Сеанс Wayland [больше не зависает при входе в систему при загрузке в безопасном/резервном видеорежиме](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=436053) (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.22)

В сеансе Plasma Wayland [диспетчер окон KWin больше не падает при установке обновлений прошивки (с помощью Discover или инструмента командной строки `fwupdmgr`) на ноутбуке с сенсорным экраном или с подключённым графическим планшетом](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=436287) (David Edmundson, Plasma 5.22)

Konsole [больше не зависает при использовании функции разделения окна по горизонтали и оформления Oxygen](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=435129) (Влад Загородний, Plasma 5.22)

Пользовательские сценарии входа в систему [теперь запускаются должным образом при использовании systemd для запуска сеанса](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=433987) (Henri Chain, Plasma 5.22)

Открытие аудио- или видеофайла из Dolphin [больше не вызывает появление индикатора «воспроизводит звук» в Dolphin, такого же, как в приложении, которое реально проигрывает звук](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=417457) (Méven Car, Plasma 5.22)

В сеансе Wayland [подменю контекстных меню для виджетов Plasma больше не выглядят как отдельные окна с собственными заголовками](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=417378) (David Redondo, Frameworks 5.82)

## Улучшения пользовательского интерфейса

Панель сведений Dolphin теперь обновляется в режиме реального времени, [когда файл, для которого отображается информация, обновляется другими приложениями](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=430095) и [при изменении размера папки, для которой отображается информация](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=412902) (Méven Car, Dolphin 21.08)

В меню запуска приложений Kickoff теперь реализован [треугольный фильтр событий мыши](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=434904), так что теперь вы можете перемещать курсор над списком категорий по диагонали для доступа к элементам в представлении без случайного переключения категории! Заодно мы [удалили раздражающую задержку переключения категорий](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=433819) при движении курсора над ними по вертикали! (David Edmundson, Plasma 5.22)

KRunner [теперь показывает многострочный текст для длинных словарных определений](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=395376)! (Alexander Lohnau, Plasma 5.22):

![4](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/04/screenshot_20210426_132417-1.png?w=1024)

То, что считается настройками по умолчанию в Параметрах системы, [теперь зависит от активной глобальной темы. Например, при использовании глобальной темы Breeze Dark цветовая схема Breeze Dark считается цветовой схемой по умолчанию](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/708) (Henri Chain, Plasma 5.22)

При использовании нескольких мониторов [приложения и окна теперь по умолчанию открываются на экране с курсором](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/887) (Xaver Hugl, Plasma 5.22)

Страница приложения в Discover [теперь имеет улучшенный вид, в том числе более привычный стиль карточек отзывов](https://invent.kde.org/plasma/discover/-/merge_requests/80) (Carl Schwan, Plasma 5.22):

![6](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/04/screenshot_20210430_084050-1.png?w=1024)

Приложения GTK, использующие библиотеку libhandy, особенно для панелей вкладок, [теперь выглядят более естественно в Plasma](https://invent.kde.org/plasma/breeze-gtk/-/merge_requests/18) (Jacob Kauffmann, Plasma 5.22):

![7](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/04/screenshot_20210426_124826.png?w=1024)

Приложения GTK [теперь используют стрелки в стиле Breeze в меню и других местах](https://invent.kde.org/plasma/breeze-gtk/-/merge_requests/21) (Nate Graham, Plasma 5.22):

![8](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/04/after.png?w=629)

Теперь можно использовать различные сочетания клавиш для управления громкостью выбранного аудиопотока в виджете громкости звука: [цифры 0-9 для изменения громкости, M — отключить звук, Enter/Return — сделать устройством по умолчанию, и клавиша меню, чтобы открыть меню](https://invent.kde.org/plasma/plasma-pa/-/merge_requests/59) (Chris Holland, Plasma 5.22)

Прокрутка по виджету «Батарея и яркость» для изменения яркости [теперь работает более стабильно и предсказуемо как с сенсорной панелью с высоким разрешением, так и с традиционным колесом мыши](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=432331) (Bernhard Sulzer, Plasma 5.22)

## Как вы можете помочь

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник; вы не число и не винтик в машине! Совершенно необязательно быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [оказать финансовую поддержку](https://kde.org/community/donations/) [фонду KDE e.V](https://ev.kde.org/).

_Автор:_ [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
_Перевод:_ [Максим Маршев (PeWpIC)](https://t.me/PeWpIC)  
_Источник:_ https://pointieststick.com/2021/04/30/this-week-in-kde-support-for-gpu-hot-plug-and-freesync-and-so-much-more/  

<!-- 💡: System Settings → Параметры системы -->
<!-- 💡: applet → виджет -->
<!-- 💡: application launcher → меню запуска приложений -->
<!-- 💡: icon → значок -->
<!-- 💡: icon theme → набор значков -->
<!-- 💡: icons → значки -->
<!-- 💡: screenshot → снимок экрана -->
<!-- 💡: system tray → системный лоток -->
<!-- 💡: thumbnail → миниатюра -->
